\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a5paper,landscape,10pt]{article}
\usepackage{sagetex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{multicol}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{verbatimbox}

\usepackage[lang=ES,box]{automultiplechoice}
\usepackage{csvsimple}

\usepackage{fp}
\FPseed=123

\usepackage{siunitx}

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{vflist}{itemize}{2}
\setlist[vflist]{label=V:$\square$\; F:$\square$}
\AMCtext{explain}{\textit{\textbf{Solución: }}}
\def\multiSymbole{}
\def\VF{ \begin{choiceshoriz}
\correctchoice{V}\wrongchoice{F}
\end{choiceshoriz}
}
\def\FV{ \begin{choiceshoriz}
\correctchoice{F}\wrongchoice{V}
\end{choiceshoriz}
}
\begin{document}


\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}
%\input{PROB_y_PARAM_12_05_20.tex}
\sagerawline{import scipy.stats as st}
\sagerawline{import matplotlib.pyplot as plt}
\sagerawline{from stats_utils import plot_dists}
\sagerawline{from code_for_PARAM import *}

\newcommand{\subject}{
\onecopy{1}{

%%% beginning of the test sheet header:
{\centering\large\bf Examen de probabilidad elemental y variables aleatorias discretas.}
\hspace{\linewidth}

\namefield{\fbox{
\begin{minipage}{.85\linewidth}
Alumno:
\bf\name{} \surname{}
\vspace*{1mm}
\end{minipage}
}}

\hspace{\linewidth}

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Escribe la solución en un folio separado. Hazle una foto y súbela a la tarea de moodle de nombre ``Examen de Probabilidad parte I''.}\medskip

\vspace{0.5cm}
\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
  \item \emph{pero no se acepta una solución que dependa de variables no definidas}  (e.g. SOL : \texttt{n*p})
\end{itemize}

Tienes que responder a \emph{todas} las preguntas marcadas con $\star$.

Sea $A$ la calificación, entre $0$ y $10$, que has obtenido en las preguntas marcadas con $\star$.
\vspace{0.5cm}

Recuerda que puedes elegir entre dos opciones:
\begin{enumerate}
  \item %[$\square$]
  Responde \emph{únicamente} a las preguntas con un $\star$.

  Tu calificación $A$ contará \emph{únicamente} para el $10\%$ de la calificación de la asignatura, la correspondiente a teoría de Inferencia Paramétrica.
  \item %[$\square$]
  Responde a \emph{todas} las preguntas del examen, las marcadas con $\star$ y las marcadas con $\diamond$.

  Sea $B$ la calificación, entre $0$ y $10$, de las preguntas marcadas con $\diamond$.
  Si $(A+B)/2$ es mejor que la calificación que tenías para teoría de probabilidad, tu calificación de probabilidad pasará a ser $(A+B/2)$, y tu calificación de inferencia paramétrica será $A$.
\end{enumerate}

%%% end of the header

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Param %%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\FPeval\a{trunc( 10000+ random * 100000,0)}
\begin{question}{PARAMETRICA1}

  Tenemos los siguientes datos sobre ballenas orca varadas en las costas de Reino Unido durante el periodo 2012-2017:

  \sagerawline{Orca = ProblemaOrca()}

  \vspace{0.5cm}
  \begin{tabular}
  {ccccccccccc}
  \hline
  \text{Año} & 2002 & 2003 & 2007 & 2008 & 2011 & 2013 & 2015 & 2017\\
  \hline
  \text{Ballenas varadas} &2 & 2 & 1 & \sage{Orca.d} & 1 & 4 & 1 & 1 \\
  \hline
  \end{tabular}
  \vspace{0.5cm}

Los años que no aparecen no se quedó varada ninguna ballena orca.

\begin{itemize}
  \item [$\star$]
  Sugiere una distribución para el número de ballenas orca varadas en las costas, en función de un parámetro desconocido, y describe la familia conjugada para ese parámetro desconocido.
  \item [$\star$]
  Calcula la distribución de probabilidad que modeliza nuestra incertidumbre sobre el parámetro desconocido usando el prior \sagestr{Orca.priorname}.
  \item [$\star$]
  Encuentra un intervalo de credibilidad al $90\%$ de probabilidad para el parámetro desconocido, incorporando los datos.
  % \item Repite para un prior de tu elección, más informativo, que sea propio y de media $\sage{round(Orca.mu,3)}$.
\end{itemize}

  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\wrongchoice[3]{3}\scoring{3}
\wrongchoice[3.5]{3.5}\scoring{3.5}
\wrongchoice[4]{4}\scoring{4}
\wrongchoice[4.5]{4.5}\scoring{4.5}
\wrongchoice[5]{5}\scoring{5}
\wrongchoice[5.5]{5.5}\scoring{5.5}
\correctchoice[6]{6}\scoring{6}
}
\explain{
Las orcas pueden quedar varadas en cualquier momento, y es más probable que una orca quede varada si consideramos un intervalo temporal mayor. Asumimos que cualquier intervalo es igual de probable, y que los fenómenos de orca varada en momentos distintos son independientes.
Esto nos lleva a modelizar este fenómeno como un proceso de Poisson.
El parámetro que no conocemos es la tasa de ese proceso de Poisson.

Contamos observaciones del fenómeno ``ballena orca varada'' durante intervalos de longitud fija de un año $\Rightarrow$ sigue una distribución de Poisson.
La familia conjugada para la tasa de un proceso de Poisson es la familia $\operatorname{Gamma}$.

El prior \sagestr{Orca.priorname} corresponde a
$\operatorname{Gamma}(\alpha=\sage{Orca.priora}, \beta=0)$, y es impropio, es decir, que no es una distribución de probabilidad, porque la función de densidad no integra $1$. En particular, su media no está definida.
El número total de observaciones es $\sage{Orca.nobservaciones}$, y el periodo de observación es desde el 1 de enero de 2002 hasta el 31 de diciembre de 2017: un total de $16$ años.
Usando la regla de actualización, el posterior es $\operatorname{Gamma}(
\alpha=\sage{Orca.priora}+\sage{Orca.nobservaciones},
\beta=\sage{Orca.priorb}+16)$.

% Un prior informativo $\operatorname{Gamma}(\alpha,\beta)$ debe tener $\beta>0$, y la media es $\frac{\alpha}{\beta}$.
% Elegimos, por ejemplo, $\operatorname{Gamma}(\alpha=\sage{Orca.a},\beta=\sage{Orca.b})$.
% Comparamos las dos distribuciones a posteriori con \texttt{plot\_dists([st.gamma(a=\sage{Orca.obj_a}+\sage{Orca.nobservaciones}, scale=1/19), st.gamma(a=\sage{Orca.a}+\sage{Orca.nobservaciones}, scale=1/(\sage{Orca.b}+19))])}:
% \sagerawline{plot_dists([st.gamma(a=1+Orca.nobservaciones, scale=1/19), st.gamma(a=Orca.a+Orca.nobservaciones, scale=1/(Orca.b+19))])}

\sagerawline{plot_dists([st.gamma(a=Orca.priora+Orca.nobservaciones, scale=1/(Orca.priorb+16))])}
\sagerawline{plt.savefig('plot\a.pdf')}
\includegraphics[width=14cm, height=7.5cm]{plot\a.pdf}

El intervalo de credibilidad se puede calcular con la función percentil: \texttt{ppf()}:

\texttt{Orca = st.gamma(a=\sage{Orca.posta}, scale=1/\sage{Orca.postb})}

\texttt{(Orca.ppf(0.05), Orca.ppf(0.95))}

El intervalo resultante es $\sage{Orca.intervalo90}$
}
\end{question}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% END Param %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% MaxVer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Atención:} Incluye la respuesta en papel al siguiente ejercicio, pero graba también un \emph{vídeo}, y entrégalo como se indicó en la convocatoria de examen.

\sagerawline{PN = ProblemaNormal2D()}

\begin{question}{MaxVerP1}
  \FPeval\a{trunc(1 + random * 4,0)}

Queremos estudiar de forma conjunta las dos siguientes variables aleatorias:
\begin{itemize}
  \item $A_i$: Dinero gastado en actividades (en $\geneuro$).
  \item $P_i$: Dinero gastado en productos (en $\geneuro$).
\end{itemize}
Se han registrado los siguientes datos:

$$
\sagestr{PN.data()}
$$

\begin{itemize}
  \item [$\star$]
  Queremos modelizar este fenómeno mediante una normal multivariante.
  Escribe \emph{todos} los parámetros desconocidos, y su estimación por máxima verosimilitud.
\end{itemize}

\AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\wrongchoice[3]{3}\scoring{3}
\wrongchoice[3.5]{3.5}\scoring{3.5}
\correctchoice[4]{4}\scoring{4}
}
\explain{
Modelizamos $(A,P)$ como un vector normal multivariante.

Los parámetros desconocidos son:
\begin{itemize}
  \item el vector de medias $\mathbf{ \mu}$, con la media del gasto en actividades, y la media del gasto en productos.
  \item la matriz de covarianzas $\Sigma$. Como es simétrica, para conocer $\Sigma$, es necesario conocer tres números: las dos varianzas de $A$ y $P$, que van en la diagonal, y su covarianza, que va en las dos posiciones fuera de la diagonal.
\end{itemize}

La estimación de máxima verosimilitud de estos parámetros es:
\begin{itemize}
  \item $\hat{\mathbf{\mu}}$ es el vector de medias de la muestra: $(\sage{PN.mediaE},
    \sage{PN.mediaG})$.
  \item $\hat{\Sigma}$ es la matriz de covarianzas de la muestra.
  La varianza de la muestra de valores $A_i$ se consigue mediante la fórmula $Var[A]=E[A^2]-E[A]^2 = \frac{1}{N}\sum_i^N A_i^2 - \left(\frac{1}{N}\sum_i^N A_i\right)^2 = \sage{PN.varE}$.
  Análogamente, $Var[P] = \sage{PN.varG}$.

  Finalmente, la covarianza de la muestra la obtenemos de la fórmula
  $Cov[A,P] = E[AP] - E[A]E[P] =
  \frac{1}{N}\sum_i^N A_i\cdot P_i - \left(\frac{1}{N}\sum_i^N A_i\right) \left(\frac{1}{N}\sum_i^N P_i\right)=
  \sage{PN.EG}-\sage{PN.mediaE}\cdot\sage{PN.mediaG}=
  \sage{PN.cov}$.

  Poniéndolo todo junto:
$$\hat{\Sigma}=
\left(
\begin{matrix}
  \sage{PN.varE} & \sage{PN.cov} \\
  \sage{PN.cov} & \sage{PN.varG}
\end{matrix}\right). $$
\end{itemize}

\emph{Observacion:} este tipo de información: $\frac{1}{N}\sum_i^N A_i, \frac{1}{N}\sum_i^N A_i^2,
    \frac{1}{N}\sum_i^N A_i\cdot P_i$, etcétera, es fácil de actualizar según van llegando datos, porque sólo tenemos que añadir un número más a cada sumatorio, mientras que, por ejemplo, la definición de varianza muestral $\frac{1}{N}\sum_i^N (A_i - E[A])^2$, requiere que primero calculemos la media y luego hagamos otro sumatorio para calcular la varianza.
}
\end{question}

\begin{question}{MaxVerP1Extra}
Para el mismo problema del ejercicio anterior:
\begin{itemize}
  \item [$\diamond$]
  Utilizando el modelo probabilístico ajustado en el problema anterior, estima la probabilidad de que el gasto total en actividades y productos sea superior a $\sage{PN.gasto_total_mayor_que}\geneuro$.
  \item[$\diamond$]
  Las personas que gastan más de $\sage{PN.gasto_actividades_descuento}\geneuro$ en actividades reciben un $10\%$ de descuento.
  Calcula la probabilidad de que una persona que ha recibido el descuento tenga un gasto en actividades mayor que $\sage{PN.gasto_actividades_mayor_que}\geneuro$.
\end{itemize}

  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}
}
\explain{
\begin{itemize}
  \item
El gasto total es $A+P$.
Como el vector $(A,P)$ sigue una distribución normal multivariante, se sigue que $A+P$, que es un escalar, sigue una distribución normal 1D.
Para conocer la distribución, tenemos que calcular su media y su desviación típica:
$$E[A+P] = E[A] + E[P] = \sage{PN.mediaE} + \sage{PN.mediaG}
= \sage{PN.mediaE + PN.mediaG}. $$
$$Var[A+P] = Var[A] + Var[P] + 2 Cov[A,P] = \sage{PN.varE} +\sage{PN.varG} +2\cdot(\sage{PN.cov})
= \sage{PN.varEmasG}.$$
$$\sigma[A+P]=\sqrt{Var[A+P]}=\sage{PN.stdEmasGround}.$$
Reducimos el cálculo pedido a un cálculo con la Normal(0,1):
$$
P(A+P>\sage{PN.gasto_total_mayor_que}) =
P \left( \frac{A+P - E[A+P]}{\sigma[A+P]} >\frac{\sage{PN.gasto_total_mayor_que} - E[A+P]}{\sigma[A+P]} \right) =
\sage{PN.probapartado2}
$$
\item
El segundo apartado es un problema 1D donde sólo aparece la VA ``gasto en actividades'', que sigue una distribución normal con media $\sage{PN.mediaE}$ y desviación estándar $\sage{PN.stdE}$.

Nos piden la probabilidad de $A>\sage{PN.gasto_actividades_mayor_que}$ condicionada a que tiene el descuento, es decir, a $A>\sage{PN.gasto_actividades_descuento}$.
$$P(A>\sage{PN.gasto_actividades_mayor_que} | A>\sage{PN.gasto_actividades_descuento} ) =
P(A>\sage{PN.gasto_actividades_mayor_que})/P(A>\sage{PN.gasto_actividades_descuento} )=
\sage{PN.probapartado3} $$
\end{itemize}
}
\end{question}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% END MaxVer %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage


\sagerawline{PI = ProblemaInundacion()}

\begin{question}{TCL}
En ciertas ocasiones, las fuertes lluvias desbordan el río Bruinen y deterioran las instalaciones de su puerto fluvial.

Tales eventos ocurren aproximadamente una vez cada $\sage{PI.tmedio}$ años.
\begin{itemize}
  \item [$\diamond$] \sagestr{PI.pregunta1}
  \item [$\diamond$] Se estima que tras $5$ inundaciones, será necesario emprender una costosa reforma.
  \sagestr{PI.pregunta2}
\end{itemize}

  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}
}
\explain{
\begin{itemize}
  \item
Las inundaciones se pueden modelizar por un fenómeno de Poisson.
El tiempo entre dos eventos sigue una distribución exponencial con tasa $1/\sage{PI.tmedio}$ y media $\sage{PI.tmedio}$ años.

\texttt{T = st.expon(scale=\sage{PI.tmedio})}

\texttt{\sage{PI.codigo1}} $\rightarrow$ $\sage{round(PI.prob1,3)}$

\item
El tiempo hasta la quinta inundación es la suma del tiempo hasta la primera inundación más los tiempos entre cada par de inundaciones.
Si las inundaciones son un fenómeno de Poisson, los tiempos entre inundaciones son independientes, y se puede aplicar el Teorema Central de Límite.
Sólo necesitamos calcular la media y varianza del tiempo $T5$ hasta la quinta inundación:
$$E[T5] = E[T_1] + \dots + E[T_5] = 5\cdot \sage{PI.tmedio} = \sage{PI.media5}$$
Dado que los tiempos entre inundaciones son independientes, y que la varianza de la distribución $\operatorname{Exp}(\lambda)$ es $\lambda^2$:
$$Var[T5] = Var[T_1] + \dots + Var[T_5] = 5\cdot \sage{PI.tmedio}^2 = \sage{5*PI.tmedio**2}$$
$$\sigma[T5] = \sqrt{Var[T5]} = \sage{round(PI.std5,3)}$$
Por tanto, la probabilidad pedida se obtiene de una distribución normal (también se puede tipificar la normal como hicimos en un apartado anterior).

\texttt{T5 = st.norm(loc = \sage{PI.media5},scale=np.sqrt(5*\sage{PI.tmedio}**2))}

\texttt{\sage{PI.codigo2}} $\rightarrow$ $\sage{round(PI.prob2,3)}$.

\end{itemize}
}
\end{question}



    \AMCassociation{\id}
}%onecopy
}%newcommand subject
\csvreader[head to column names]{students.csv}{}{\subject}
%\csvreader[head to column names]{students.csv}{}{}
\end{document}
